---
title: Barde
titleEN: Bard
source: "Playtest Pathfinder"
toc: true
layout: classe

#PARTIE PROPRE AUX CLASSES

keyAbility: Cha
hp: 8

#Degrés: NE Ent Exp Maî Lég
profPerception: Exp
profFortitude: Ent
profReflex: Ent
profWill: Exp

skills: 7
weapons: "Ent pour toutes les armes simples, l'épée longue, la rapière, la matraque, l'épée courte, l'arc court et le fouet"
armor: "Ent pour les armures légères et les boucliers"
spells: "Ent aux jets de sorts et DD des sorts occultes ainsi qu'aux jets d'attaque de la même tradition"
signatureSkills:
  - Artisanat
  - Tromperie
  - Diplomacie
  - Intimidation
  - Occultisme
  - Représentation
  - Société

index:
  - key: Premières compositions (capacité de barde)
    anchor: "premières-compositions"
  - key: Muse (capacité de barde)
    anchor: "muses"
  - key: Incantation occulte (capacité de barde)
    anchor: "incantation-occulte"
  - key: Répertoire de sorts (capacité de barde)
    anchor: "répertoire-de-sorts"
  - key: Élévation spontanée (capacité de barde)
    anchor: "élévation spontanée"
  - key : Lanceur de sorts expert (capacité de barde)
    anchor: "lanceur-de-sorts-expert"
  - key : Maître lanceur de sorts (capacité de barde)
    anchor: "maître-lanceur-de-sorts"
  - key : Lanceur de sorts légendaire (capacité de barde)
    anchor: "lanceur-de-sorts-légendaire"
  - key: Savoir (capacité de barde - muse)
    anchor: "muses"
  - key: Maestro (capacité de barde - muse)
    anchor: "muses"
  - key: Esprit universel (capacité de barde - muse)
    anchor: "muses"

---

*Vous êtes un maître de l'art, un érudit de secrets cachés et un beau parleur captivant. Par des représentations puissantes, vous influencez les esprits et élevez les âmes à de nouveaux niveaux d'héroïsme. Vous pourriez utiliser vos pouvoirs pour devenir un leader charismatique, ou peut-être un conseiller, un manipulateur, un érudit, un scélérat ou un virtuose. Bien que votre polyvalence permette à certains de vous considérer comme un homme à tout faire et un bon-à-rien séduisant qui passe trop de temps dans les tavernes, il est dangereux de vous rejeter comme un maître de rien.*

## Jouer un barde

Les joueurs qui incarnent un personnage barde pourraient adopter les approches suivantes :

* Pendant les combats, vous utilisez des représentations magiques pour faire pencher la balance en faveur de votre groupe. Vous pouvez alterner entre des sorts utiles, des attaques ou des sorts de soin, selon les besoins.
* Pendant les rencontres sociales, vous persuadez, tergiversez et menacez avec aise.
* Dans les phases d’explorations, vous êtes une source de connaissances et vous donnez des représentations pour aider vos alliés.
* Pendant votre temps libre, vous pouvez gagner de l'argent et du prestige avec vos représentations, vous faire un nom et acquérir des mécènes. Vous pourriez même fonder votre propre collège bardique!

## Le rôle de barde
Les bardes connaissent les traditions obscures, et sont habiles avec leurs mains et sont de beaux parleurs.

**Si vous êtes un barde, alors, très probablement...**
* Vous avez une passion telle pour votre art que vous forgez une connexion spirituelle.
* Vous prenez le relais lorsque des solutions non violentes, qui requièrent du tact, sont nécessaires.
* Vous suivez votre muse, que ce soit une créature féérique, un concept philosophique, une force psychique, une divinité de l'art ou de la musique. Vous la suivez pour apprendre les secrets auxquels peu d'autres ont accès.

**Quant aux autres...**
* Ils vous sous-estiment par rapport aux autres lanceurs de sorts, pensant que vous êtes à peine plus qu'un ménestrel fade et négligeant le pouvoir subtil de votre magie.
* Ils profitent de chaque occasion pour vous inviter à des événements sociaux, que ce soit en tant qu'interprète ou invité, mais vous considèrent toujours comme une sorte de curiosité dans leurs cercles sociaux.
* Ils répondent favorablement à votre charme social et à vos capacités mais restent méfiants vis-à-vis de votre magie mentale.

## Capacités de classe
Voici quelques termes spécifiques utilisés dans les descriptions des capacités et des dons de barde.

**Composition** Pour lancer un sortilège ou un pouvoir de composition, vous utilisez un type de Représentation (voir page <mark>154</mark>). Si le sort requiert une Incantation verbale, vous devez utiliser une représentation auditive, et s'il requiert une Incantation somatique, vous devez en utiliser une visuelle. Le sort gagne tous les traits de la représentation que vous avez utilisée. Vous ne pouvez lancer qu'un sort de composition par tour, et vous ne pouvez en avoir qu'un actif à la fois. Si vous lancer un nouveau sort de composition, les effet du sort de composition précédent s'arrêtent immédiatement.

**Métamagie** Les dons avec le trait métamagie vous permettent de modifier les propriétés de vos sorts. Ces dons sont déclenchés quand vous lancez un sort, et vous demande généralement de dépenser une action de jet de sort supplémentaire pour altérer les effets du sort. Vous ne pouvez pas utiliser les dons de métamagie si ajouter une action au sort vous demande plus d’actions qu’il ne vous en reste pour ce tour. Parce que les dons de métamagie ont généralement le même déclencheur, vous ne pouvez habituellement n’en utiliser qu’un seul par sort.

Vous gagnez les capacités suivantes en tant que barde. 

{: .tabletitle}
Progression de barde

{: .table .table-striped .table-sm .table-hover}
| Niveau | Capacités de classe |
|:-------|:--------------------|
| 1 | Background, [don d'ascendance](#dons-dascendance), formations initiales, [incantation occulte](#incantation-occulte), [muse](#muses), [premières compositions](#premières-compositions), [répertoire de sorts](#répertoire-de-sorts) |
| 2 | [Don de barde](#dons-de-barde), [don de compétence](#dons-de-compétence) |
| 3 | [Augmentation de compétence](#augmentation-de-compétence), [don général](#dons-généraux), [élévation spontannée](#élévation-spontannée), [sorts de niveau 2](#incantation-occulte) |
| 4 | [Don de barde](#dons-de-barde), [don de compétence](#dons-de-compétence) |
| 5 | [Accroissement de caractéristique](#accroissement-de-caractéristique), [augmentation de compétence](#augmentation-de-compétence), [don d'ascendance](#dons-dascendance), [sorts de niveau 3](#incantation-occulte) |
| 6 | [Don de barde](#dons-de-barde), [don de compétence](#dons-de-compétence) |
| 7 | [Augmentation de compétence](#augmentation-de-compétence), [don général](#dons-généraux), [sorts de niveau 4](#incantation-occulte) |
| 8 | [Don de barde](#dons-de-barde), [don de compétence](#dons-de-compétence) |
| 9 | [Augmentation de compétence](#augmentation-de-compétence), [don d'ascendance](#dons-dascendance), [sorts de niveau 5](#incantation-occulte) |
| 10 | [Accroissement de caractéristique](#accroissement-de-caractéristique), [don de barde](#dons-de-barde), [don de compétence](#dons-de-compétence) |
| 11 | [Augmentation de compétence](#augmentation-de-compétence), [don général](#dons-généraux), [sorts de niveau 6](#incantation-occulte) |
| 12 | [Don de compétence](#dons-de-compétence), [lanceur de sorts expert](#lanceur-de-sorts-expert) |
| 13 | [Augmentation de compétence](#augmentation-de-compétence), [don d'ascendance](#dons-dascendance), [sorts de niveau 7](#incantation-occulte) |
| 14 | [Don de barde](#dons-de-barde), [don de compétence](#dons-de-compétence) |
| 15 | [Accroissement de caractéristique](#accroissement-de-caractéristique), [augmentation de compétence](#augmentation-de-compétence), [don général](#dons-généraux), [sorts de niveau 8](#incantation-occulte) |
| 16 | [Don de compétence](#dons-de-compétence), [maître lanceur de sorts](#maître-lanceur-de-sorts) |
| 17 | [Augmentation de compétence](#augmentation-de-compétence), [don d'ascendance](#dons-dascendance), [sorts de niveau 9](#incantation-occulte) |
| 18 | [Don de barde](#dons-de-barde), [don de compétence](#dons-de-compétence) |
| 19 | [Augmentation de compétence](#augmentation-de-compétence), [don général](#dons-généraux), [lanceur de sorts légendaire](#lanceur-de-sorts-légendaire) |
| 20 | [Accroissement de caractéristique](#accroissement-de-caractéristique), [don de barde](#dons-de-barde), [don de compétence](#dons-de-compétence) |

### Incantation occulte
Vous avez le pouvoir de lancer des sorts occultes en utilisant l'activité Lancer un sort, et vous avez accès aux Incantations matérielles, Incantations somatiques et Incantations verbales (voir Lancer des sorts à la page <mark>195</mark>). En tant que barde, vous pouvez généralement jouer d'un instrument dans le cadre de vos Incantations matérielles et somatiques, vous n'avez donc généralement pas besoin de composants de sorts ou d'une main libre. Vous pouvez aussi, la plupart du temps, jouer d'un instrument pour vos Interactions verbales plutôt que de parler.

Chaque jour, vous pouvez lancer jusqu'à deux sorts de premier niveau. Le nombre de sorts que vous pouvez lancer chaque jour s'appelle les emplacements de sorts. Vous devez connaître les sorts pour les lancer, et vous les apprenez via le [répertoire de sorts](#répertoire-de-sorts). Lorsque vous montez de niveau en tant que barde, votre nombre de sorts par jour et le plus haut niveau de sorts que vous pouvez lancer à partir de vos emplacements de sorts augmente, comme le montre le tableau de Sorts de barde par jour.

{: .tabletitle}
Sorts de barde par jour

{: .table .table-sm .table-striped .table-hover}
| Niveau | 1 | 2 | 3 | 4 | 5 | 6 | 7 | 8 | 9 |
|:-------|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|
| 1      | 2 | — | — | — | — | — | — | — | — |
| 2      | 3 | — | — | — | — | — | — | — | — |
| 3      | 3 | 2 | — | — | — | — | — | — | — |
| 4      | 3 | 3 | — | — | — | — | — | — | — |
| 5      | 3 | 3 | 2 | — | — | — | — | — | — |
| 6      | 3 | 3 | 3 | — | — | — | — | — | — |
| 7      | 3 | 3 | 3 | 2 | — | — | — | — | — |
| 8      | 3 | 3 | 3 | 3 | — | — | — | — | — |
| 9      | 3 | 3 | 3 | 3 | 2 | — | — | — | — |
| 10     | 3 | 3 | 3 | 3 | 3 | — | — | — | — |
| 11     | 3 | 3 | 3 | 3 | 3 | 2 | — | — | — |
| 12     | 3 | 3 | 3 | 3 | 3 | 3 | — | — | — |
| 13     | 3 | 3 | 3 | 3 | 3 | 3 | 2 | — | — |
| 14     | 3 | 3 | 3 | 3 | 3 | 3 | 3 | — | — |
| 15     | 3 | 3 | 3 | 3 | 3 | 3 | 3 | 2 | — |
| 16     | 3 | 3 | 3 | 3 | 3 | 3 | 3 | 3 | — |
| 17     | 3 | 3 | 3 | 3 | 3 | 3 | 3 | 3 | 2 |
| 18     | 3 | 3 | 3 | 3 | 3 | 3 | 3 | 3 | 3 |
| 19     | 3 | 3 | 3 | 3 | 3 | 3 | 3 | 3 | 3 |
| 20     | 3 | 3 | 3 | 3 | 3 | 3 | 3 | 3 | 3 |

Certains de vos sorts nécessitent d'effectuer un jet de sort pour déterminer leur efficacité ou imposent aux ennemis d'effectuer un test contre votre DD de sort. Comme votre caractéristique principale est le Charisme, vos jets de sorts et vos DD de sorts utilisent votre modificateur de Charisme.

#### Élever des sorts
Quand vous obtenez des emplacements de sorts de niveau 2 et plus, vous pouvez élever vos sorts de plus bas niveau vers des niveaux supérieurs. Vous devez les apprendre à ce niveau supérieur pour pouvoir le faire. Le capacité de classe d'[élévation spontanée](#élévation-spontanée) vous permet de choisir deux sorts que vous pouvez élever librement.

#### Sortilèges
Certains de vos sorts sont des sortilèges. Un sortilège est un type de sort spécial qui n'utilise pas d'emplacement de sort. Vous pouvez lancer les sortilèges à volonté, autant de fois par jour que vous le voulez. Un sortilège est toujours automatiquement élevé au plus haut niveau de sorts auquel vous avez accès en tant que barde. Par exemple, en tant que barde de niveau 1, le plus haut niveau de sorts auquel vous avez accès est le 1er ; vos sortilèges sont donc des sorts de niveau 1. En tant que barde de niveau 5, le plus haut niveau de sorts auquel vous avez accès est le 3e ; vos sortilèges sont donc alors de niveau 3.

### Répertoire de sorts
Au niveau 1, vous apprenez 2 sorts occultes de niveau 1 de votre choix et 4 sortilèges ocultes de votre choix. Vous les choisissez parmi les sorts de rareté commune qui se trouvent sur la liste de sorts occultes. Vous pouvez lancer n'importe quel sort de votre répertoire en utilisant un emplacement de sort du niveau adéquat.

Vous étoffez ce répertoire de sorts en gagnant des niveaux. Chaque fois que vous gagnez un emplacement de sorts dans le tableau Sorts de barde par jour, vous ajoutez un sort du même niveau à votre répertoire. Ainsi, quand vous atteignez le niveau 2, vous choisissez un autre sort de niveau 1 ; au niveau 3, vous choisissez 2 sorts de niveau 2 et, au niveau 4, un nouveau sort de niveau 2. 

Même si vous les gagnez au même rythme, vos emplacements de sorts et les sorts de votre grimoire sont séparés. Si un don ou une autre capacité ajoute un sort à votre répertoire, vous n'obtenez pas forcément un nouvel emplacement de sort, et vice versa.

#### Changer les sorts de votre répertoire
Quand vous gagnez de nouveaux sorts dans votre répertoire, vous pourriez avoir envie de remplacer certains des sorts précédemment appris. Chaque fois que vous gagnez un niveau et que vous apprenez de nouveaux sorts, vous pouvez remplacer un de vos anciens sorts par un autre sort de même niveau. L'échange peut également cibler un sortilège. Vous pouvez également remplacer des sorts en vous réentraînant pendant votre temps libre.

### Premières compositions
Les compositions sont un type spécial de sort qui vous oblige à utiliser la compétence Représentation dans le cadre de leur incantation. Au niveau 1, les bardes gagnent deux types de sorts de composition : les sortilèges de composition et les pouvoirs de composition (qui ont tous deux le trait de composition). Vous gagnez la composition *Inspiration vaillante* (voir page <mark>233</mark>), qui stimule les attaques, les dégâts et la défense de vos alliés contre la peur. Elle s'ajoute aux sortilèges que vous choisissez dans la liste occulte. Les dons peuvent vous donner des sortilèges de compositions supplémentaires. Contrairement aux autres sortilèges, vous ne pouvez pas échanger plus tard des compositions obtenues par des bardes, à moins que vous ne remplaciez le don en question par  par un réentraînement (voir page <mark>318</mark>).

Vous pouvez également lancer un pouvoir de composition appelée *Contre-représentation* (voir page <mark>218</mark>) qui protège contre les effets auditifs et visuels. Vous avez une réserve de Points de magie que vous pouvez dépenser pour lancer ce sort. Votre nombre maximum de Points de magie est égal à votre modificateur de caractéristique principale (minimum 0). Vous récupérez tous vos Points de magie lors de vos préparations quotidiennes. Vous ne pouvez lancer *Contre-représentation* qu'en dépensant 1 Point de magie, pas en utilisaht d'emplacement de sort. Ce pouvoir est automatiquement élevé au plus haut niveau de sort que vous pouvez lancer.

Certains dons de barde vous permettent d’apprendre plus de pouvoirs de composition, et de tels dons augmentent généralement votre réserve de Points de magie.

### Muses
En tant que barde, vous avez une muse qui vous guide pour accomplir de grandes choses. Elle peut être une créature physique, une divinité, une philosophie ou quelque chose de plus nébuleux. Bien qu'il y ait presque autant de muses différentes que de bardes, les muses accordent un nombre limité de capacités différentes aux bardes en fonction de leur thème.

**Savoir** Votre muse vous pousse à découvrir les secrets cachés du multivers. Vous gagnez le don Savoir bardique et ajoutez *Coup au but* à votre répertoire de sorts.

**Maestro** Votre muse vous inspire vers des performances toujours plus élevées. Vous gagnez le don de Composition persistante et ajouter "Apaisement" votre répertoire de sorts.

**Esprit universel** Votre muse papillone entre toutes les compétences. Vous obtenez le don Représentation polyvalente et ajoutez *convocation de monstre* à votre répertoire de sorts.

### Dons de compétence
Aux niveaux pairs, vous gagnez un don de compétence. Les dons de compétence se trouvent dans le Chapitre <mark>5</mark> et possèdent le trait compétence. Vous devez être au minimum entrainé dans la compétence correspondante pour pouvoir sélectionner un don de compétence.

### Élévation spontanée
Vous apprenez à élever librement certains de vos sorts, même si vous ne connaissez que la version de base de ceux-ci. Pendant vos préparations quotidiennes, vous pouvez choisir deux sorts que vous connaissez. Vous pouvez lancer ces sorts en utilisant n'importe quel emplacement de sorts de niveau supérieur ou égal à celui du sort, ce qui élève ces sorts au niveau de l'emplacement utilisé, même si vous ne connaissez pas le sort en question au niveau choisi.

### Dons généraux
Au niveau 3, et tous les 4 niveaux ensuite, vous gagnez un don général. Les dons généraux sont listés dans le Chapître <mark>5</mark>

### Augmentation de compétence
Au niveau 3, et tous les deux niveaux ensuite, vous obtenez une augmentation de compétence. Vous pouvez utiliser celle-ci :
* soit pour être entraîné dans une compétence dans laquelle vous n'étiez pas encore entraîné.
* soit pour devenir un expert dans une compétence dans laquelle vous êtes déjà entraîné.
* soit, si vous êtes au moins **niveau 7**, pour devenir un maître dans une compétence de signature, dans laquelle vous êtes déjà un expert.
* soit, si vous êtes au moins **niveau 15**, pour devenir légendaire dans une compétence de signature, dans laquelle vous êtes déjà un maître.

### Accroissement de caractéristique
Au niveau 5 et tous les 5 niveaux ensuite, vous pouvez accroitre 4 caractéristiques différentes. Vous pouvez utiliser ces accroissements pour augmenter une caractéristique au dessus de 18. Accroître une caractéristique l'augmente de 1 si elle se trouve déjà à 18 ou plus, ou de 2 si elle n'est pas encore à 18.

### Dons d'ascendance
En plus du don d'ascendance avec lequel vous commencez, vous gagnez un don d'ascendance au niveau 5 puis tous les 4 niveaux ensuite. La liste des dons d'ascendance disponibles pour vous se trouve au niveau de votre ascendance, dans le Chapitre <mark>2</mark>.

### Lanceur de sorts expert
Votre degré de formation pour les jets de sorts, DD de sorts et jets d'attaque pour les sorts occultes devient Expert.

### Maître lanceur de sorts
Votre degré de formation pour les jets de sorts, DD de sorts et jets d'attaque pour les sorts occultes devient Maître.

### Lanceur de sorts légendaire
Votre degré de formation pour les jets de sorts, DD de sorts et jets d'attaque pour les sorts occultes devient Légendaire.

### Dons de barde
Au niveau 2, vous gagnez un don de classe de barde. Vous en gagnez un autre aux niveaux 4, 6, 8, 10, 14, 18 et 20.